% Chamar com  :
%
% latex --shell-escape testando-grafico-funcao; dvips testando-grafico-funcao
%
% Desta forma NÃO é necessário chamar gnuplot à parte ....

% Para poder incluir figura
% Estes pacotes tem que ser instalados

%\usepackage{pgf} aparentemente nao é necessário uncluir !!!!!
%\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}

% Allow use of other arrows like:
% Nao estou usando manual p. 227
% o-o  *-*
%\usetikzlibrary{arrows}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   EIXOS x e y (ver manual p. 195)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% escolha cor do eixo: deixei black
%
% Passa as coordenadas do eixo-X
% \eixox{x0}{x1}
\newcommand{\eixox}[2]{
    % escolha cor do eixo: deixei black
    \draw[->] (#1,0) -- (#2,0) node[right] {$x$};
    }
% Passa as coordenadas do eixo-Y
% eixoy{y0}{y1}    
\newcommand{\eixoy}[2]{
    % escolha cor do eixo: coloquei black 
  \draw[->] (0,#1) -- (0,#2) node[above] {$y$};
  }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   PLOTAFUN (ver manual p. 196)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Coloco por padrão:
%    semithick  or thick           (espessura da linha dos gráficos)
% No papel, thick ficou ótimo.
%
%    prefix=figurasPGF    (diretorio onde ficara os arquivos  auxiliares)
%                         (deve ser criado com mkdir figurasPGF)
% Opcoes que devem ser passadas:
%    domain=-2:2,     (dominio que sera plotado)
%    id=senx,       (importante para que otimize compilação)
% Opcoes que podem ser passadas:
%    smooth,        (para gráficos contínuos deve ser passada)
%    samples=25,     (este é o default)
%    dotted          (vai passar por cima do default)
%    thin
%    color=gray (red)
%    ->               (terminar em seta)
%    <-               (começar com seta)
%
% MODELO
%    \plotFUN{x*sin(1/x)}
%            {$f(x) =x \sen \frac1x$}
%	     {domain=-0.4:0.4, id=xsin1overx, samples=600, smooth}
%
\newcommand{\plotFUN}[3]{
   \draw[prefix=figurasPGF/, thick, #3]   
      plot function{#1} node[color=black,right] {#2};
}

% Interpolando pontos de forma suave
% Serve para INVENTAR uns graficos facilmente...
%   \plotSUAVE {(-2,-1) (-1,1) (0,-0.5) (1,1) (1.9,-1.1)} {$f(x)$}{}
\newcommand{\plotSUAVE}[3]{
  \draw[thick,smooth, #3] plot coordinates
           {#1} node[color=black,right] {#2};
}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   PONTOS nos EIXOS X e Y  (ver p. 34)
%  Tem argumento opcional para mudar tamanho da marcacao no eixo.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \ptoseixox{1, 2, 3}   \ptoseixox{-1, -0.5/-\frac12, 3.14/\pi, 5}
% Com argumento opcional que diminui tamanho.
% \ptoseixox[10]{1, 2, 3}   \ptoseixox[0.5]{-1, -0.5/-\frac12, 3.14/\pi, 5}

\newcommand{\ptosEIXOx}[2][5]{
    \foreach \x/\xtext in {#2}
        \draw  (\x cm,#1 pt) -- (\x cm,-#1 pt) 
           node[anchor=north,fill=white] {$\xtext$};
}

\newcommand{\ptosEIXOy}[2][5]{
    \foreach \y/\ytext in {#2}
        \draw  (#1pt, \y cm) -- (-#1pt,\y cm) 
           node[anchor=east,fill=white] {$\ytext$};
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   ASSINTOTAS horizontal e vertical
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  \assintotaHOR{(-1,2)--(1,2)}{$y=2$}
%  \assintotaVER{(1,2)--(1,5)}{$x=2$}
\newcommand{\assintotaHOR}[2]{
   \draw[dotted] #1 node[at start, color=black,left]{#2};
}   
\newcommand{\assintotaVER}[2]{
   \draw[dotted] #1 node[at start,color=black,below]{#2};
   % color=gray
}   

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   MARCA PONTO
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% marcaponto{(0,1)}
% marcaponto[10]{(0,1)} argumento opcional do tamanho do ponto
\newcommand{\marcaPONTO}[2][3]{
   \filldraw #2 circle  (#1pt);
}
\newcommand{\marcaPONTOaberto}[2][3]{
   %\draw #1 circle  (4pt);
   \filldraw[fill=white] #2 circle  (#1pt);
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% TANGENTE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\tangente}[1]{
    % escolha cor do eixo: deixei black
    \draw[color=gray] #1;
    }

